%!TEX root = Zusammenfassung.tex

\section{Ausgewählte Parallelisierungstechniken}
Abschließend soll auf die einfachen Parallelisierungstechniken eingegengen werden. Die verallgemeinerten Verfahren werden in der Vorlesung ''Schleifenparallelisierung'' noch einmal ausführlicher behandelt.

\subsection{Iteration Graph Partitioning}
\label{sec:igp}

Idee: \textit{Parallel kann ausgeführt werden, was nicht voneinander
abhängig ist}.

Die schwachen Zusammenhangskomponenten des
Iterations-Abhängigkeitsgraphen werden zueinander parallel und in sich
sequentiell ausgeführt.

Bei verschachtelten Schleifen berechnet man dazu für jede
Schleifendimension den größten gemeinsamen Teiler \textit{gcd} der
Abhängigkeitsvektoren. Grund: der Abhängigkeitsgraph zerfällt in gcd
viele unabhängige Teile (die Iterationen $i$, die durch $i$ modulo gcd
in unterschiedliche Klassen fallen, können nie voneinander abhängig
sein).

Anschließend kann man mechanisch jede Schleife durch ein Paar von
Schleifen ersetzen: eine parallele Schleife zählt die möglichen Werte
für ``Index modulo gcd'' auf und eine sequentielle die jeweils
auftretenden Resultate der ganzzahligen Division ``Index / gcd'' (\cite{Ban94},
124ff).

{\sffamily for $i:=x$ to $y$ do $R(i)$ enddo} wird, wenn der größte
gemeinsame Teiler der Abhängigkeitsvektoren der Dimension $i$ gleich
$g$ ist, zu

% {\sf\begin{tabbing}
% \ins\=\ins\=\ins\=\ins\=\ins\=\kill
%   forall $m := 0$ to $g-1$ do\\
%   \> for $d := \lceil{x-m\over g}\rceil$ to $\lfloor{y-m\over g}\rfloor$ do\\
%   \>\> $R(m+g*d)$\\
%   \> enddo\\
%   enddo
% \end{tabbing}}

\begin{algorithm}[H]
    \ForAll{\( m:=0 \) \KwTo \( g-1 \)}{
        \For{\( d:= \lceil{x-m\over g}\rceil \) \KwTo \( \lfloor{y-m\over g}\rfloor \)}{
            \( R(m+g \cdot d) \)
        }
    }
\end{algorithm}

\bigskip
Im folgenden nehmen wir der Einfachheit halber an, daß der zu
parallelisierende Schleifensatz perfekt verschachtelt ist.


\subsection{Schleifenpermutation}
Ideen: \textit{Eine Schleife kann parallel ausgeführt werden, wenn sie keine
Abhängigkeiten trägt}, und: \textit{Abhängigkeitsvektoren dürfen nie
negativ sein}.

Damit kann man zwei Schleifen genau dann vertauschen, wenn durch die
entsprechende Permutation im Richtungsvektor kein lexikographisch
negativer Richtungsvektor entsteht.

Wenn alle Abhängigkeiten (ggf. nach Permutation) durch eine Anzahl von
äußeren Schleifen getragen wird, dann kann man die inneren alle parallel
ausführen.


\subsection{Unimodulare Transformationen}
Idee: \textit{Durch Mischen (Scheren, ``skewing'') von einer (inneren) Schleife in eine andere (äußere) kann man die tragende Schleife einer Abhängigkeit verändern}.

Im folgenden sei $m$ die Dimensionalität des Schleifensatzes. Um
konsistent mit dem Space-Time-Mapping-Ansatz zu sein
(\Cref{sec:polymod}), multiplizieren wir Vektoren nun wieder von
rechts an die Transformationsmatrix (im Gegensatz zu \cite{Ban93, Ban94}
und dem Beschluß in \Cref{sec:math:i}). Damit werden auch die
Abhängigkeitsvektoren zu Spaltenvektoren (im Gegensatz zur
vorangegangenen Abhängigkeits-Vorlesung).  Die \emph{Distanzmatrix}
(=\emph{Abhängigkeitsmatrix}) $\cal D$ ist dann eine
$m\!\times\!r$-Matrix, die spaltenweise aus den Distanzvektoren
(=Abhängigkeitsvektoren) $d_1,\cdots,d_r$ aufgebaut ist.


\subsubsection{Parallelisierung innerer Schleifen}
Im Fall von uniformen Abhängigkeiten kann man jedes Schleifenprogramm so
transformieren, daß alle Schleifen außer der äußersten Schleife parallel
sind. Die dazu nötige Transformationsmatrix wird so konstruiert, daß
alle Abhängigkeiten von der äußersten Schleife getragen werden.

Etwas präziser: es wird ein Vektor $u$ (erste Zeile der
Transformationsmatrix) gesucht, so daß
\begin{enumerate}
\item $gcd(u_1,\cdots,u_m) = 1$\\[-7mm]
\item $u_1*{\cal D}_{1k} + \cdots + {\cal D}_{mk}*u_m \geq 1$ für alle
  Abhängigkeitsvektoren $1\!\leq\!k\!\leq\!r$\\[-7mm]
\item $\max_{I\in \textrm{\small Indexraum}}(u*I) - \min_{I\in
    \textrm{\small Indexraum}}(u*I) + 1$ minimal
\end{enumerate}

Eine greedy-Heuristik, die sog. Hyperebenenmethode von Lamport,
berücksichtigt nur das erste und zweite Kriterium exakt und nähert das
dritte an.

\smallskip

Die gesamte Matrix wird dann konstruiert, indem man sie unimodular
ergänzt: trage den Vektor $u$ als erste Zeile in eine
$m\!\times\!m$-Matrix ein, streiche dann eine Spalte mit Eintrag eins in
der ersten Zeile (existiert bei Lamport's Verfahren) und die erste Zeile
selbst, und fülle den Rest mit der Einheitsmatrix der Dimension
$m\!-\!1$ auf. Zusammen mit den gestrichenen Einträgen ergibt sich dann
eine unimodulare Matrix (Determinante ist $\pm 1$).


\subsubsection{Parallelisierung äußerer Schleifen}
\label{sec:pas}
Wenn $\rho$ der Zeilenrang der Abhängigkeitsmatrix ist, dann kann man
nur $m\!-\!\rho$ viele äußere Schleifen in parallele Schleifen umwandeln.
Grund: da äußere Parallelschleifen keine Abhängigkeit tragen können,
dürfen alle transformierten Abhängigkeitsvektoren in den ersten Zeilen
nur Null-Einträge haben, d.h., $T*\cal D$ muß mit $m\!-\!\rho$
Nullzeilen beginnen. Da der Rang von $\cal D$ wegen der Unimodularität
von $T$ gleich dem Rang von $T*\cal D$ ist, muß $\cal D$ schon $m\!-\!\rho$
linear abhängige Zeilen besitzen.

Es ist dann allerdings möglich, alle Abhängigkeiten von der
$m\!-\!\rho\!+\!1$-ten Schleife tragen zu lassen, so daß wieder nur eine
einzige sequentielle Schleife im Zielprogramm nötig ist.


\subsubsection{Asynchronität}
Die soeben gemachte Feststellung scheint im Widerspruch zu der Aussage
zu stehen, daß man durch Wahl der Zielschleifenreihenfolge im
Space-Time-Mapping-Ansatz synchrone oder asynchrone (also jederzeit auch
$m\!-\!1$ äußere Parallelschleifen!) erreichen kann. Auflösung: beim
Space-Time-Mapping-Ansatz ist Kommunikation und/oder Synchronisation von
asynchron parallel arbeitenden Prozessoren erlaubt (``DOACROSS''), bei allen
anderen vorgestellten Methoden arbeiten parallele Prozessoren stets
unabhängig voneinander (``DOALL'').
%---die einzig mögliche Synchronisation die durch eine
% gemeinsam umgebende sequentielle Schleife (im Fall~\ref{sec:pas} nicht
% bedingt die äußerste).


\subsection{Loop Distribution}
Idee: \textit{Man gibt bei Bedarf jedem Statement seine eigenen
  Schleifen}.

Loop Distribution arbeitet als einziges der hier vorgestellten Verfahren
mit dem Statement-Abhängigkeitsgraphen. Im Gegensatz zu den unimodularen
Transformationen (aber ähnlich dem Iteration Graph Partitioning)
beinhaltet die Methode bereits die Code-Generierung. Diese Methode
arbeitet sehr effizient und liefert gute Ergebnisse.

Vorgehen (rekursiv über die Schleifendimensionen):\\[-3ex]
\begin{enumerate}
\item Berechne den Statement-Abhängigkeitsgraphen.\\[-4ex]
\item Berechne die \emph{azyklische Kondensation}, d.h. die starken
  Zusammenhangskomponenten und die darauf geltende Halbordnung.\\[-4ex]
\item Für jede starke Zusammenhangskomponente baue eine neue Schleife:
  sequentiell, falls eine Abhängigkeit existiert, parallel sonst.\\[-4ex]
\item Diese Schleifen werden gemäß der Halbordnung auf den
  Zusammenhangskomponenten sequentiell komponiert.\\[-4ex]
\item Entferne alle bereits berücksichtigten (von den soeben
  eingeführten sequentiellen Schleifen getragenen) Abhängigkeiten und
  fahre mit dem Restgraphen (und damit der nächst-inneren Dimension) bei
  2. fort.
\end{enumerate}


\subsection{Polyedermodell}
Das Polyedermodell stellt eine Vereinigung aller Verfahren innerhalb
eines mathematischen Frameworks dar. Etwas genauer: das Polyedermodell
ist eine Erweiterung des ursprünglichen Polytopmodells (des
Space-Time-Mapping-Ansatzes), allerdings mit stark erweiterter
Anwendbarkeit, z.B.  nicht-perfekte Verschachtelung, separate
Transformationen je Statement, die stückweise linear sein können,
allgemeine {\sffamily for}- und {\sffamily while}-Schleifen, {\sffamily if}-Anweisungen,
affine Abhängigkeiten, Ab\-schät\-zung der Abhängigkeiten bei nicht-affinen
Array-Indizes (s.~ \Cref{sec:polymod}). Der wesentliche Nachteil,
den man sich durch diese Flexibilität erkauft, ist eine aufwendige
Zielcodegenerierung (aufwendig sowohl zur Übersetzungs-, als auch zur
Laufzeit).
