\documentclass[a4paper,10pt]{article}

% IMPORTS
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{placeins}
\usepackage{color}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{xargs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{stix}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}
\usepackage{listings}

% CONFIG
\clubpenalty = 9000
\widowpenalty = 9000
\displaywidowpenalty = 9000
\titlespacing\section{0pt}{14pt plus 4pt minus 2pt}{2pt plus 2pt minus 1pt}
\titlespacing\subsection{0pt}{10pt plus 4pt minus 2pt}{2pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\setcounter{tocdepth}{2}

% -----------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

% \input{S-Graphentheorie}
% \section{Klassische AbhAna (gen, kill, in, out) (Übung 3)}

\section{Diophantische GLS lösen (Übung 4)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rc|c|c}
\textbf{Gesucht:}                      & $x$   & $A * x = c$              & $\hrectangle * \vrectangleblack = \vrectangleblack$ \\
\hline
\textbf{Umformung Zeilenstufenform:}   & $S$   & $U * A^T = S$            & $\square * \vrectangle = \vrectangle$\\
                                       &       & $(A^T|I) \leadsto (S|U)$ & $(\vrectangle | \square)$ \\
\hline
\textbf{Ganzzahlige Lösungsparameter:} & $t$   & $t * S = c^T$            & $\hrectangleblack * \vrectangle = \hrectangleblack$ \\
\hline
\textbf{Lösung:}                       & $x$   & $t * U = x^T$              & $\hrectangleblack * \square = \hrectangleblack$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\input{GLS-example}

\section{Fourier-Motzkin (Übung 4)}
Ordne Variablen aufsteigend nach Anzahl der Gleichungen (äußerste Schleifenvariable zuletzt),
anschließend sukzessive Elimination der einzelnen Variablen: sei $x_j$ die zu eliminierende Variable
\begin{enumerate}
	\item \label{itm:fm-aufl} Löse die Gleichungen nach $x_j$ auf\\
		$\Rightarrow$ Ergebnis: untere Schranken für $x_j$, obere Schranken für $x_j$ und Ungleichungen, die $x_j$ nicht beinhalten
	\item \label{itm:fm-elim} Lösche die $x_j$ beschränkenden Ungleichungen und füge stattdessen die Paare aller möglichen Ungleichungskombinationen ein, die sich ergibt, wenn man alle Unterschranken von $x_j$ allen Oberschranken von $x_j$ gegenüberstellt
	\item Weiter mit $x_{j+1}$ und den Ungleichungen aus \Cref{itm:fm-aufl}, die $x_j$ nicht beinhalten, und den kombinierten Ungleichungen aus \Cref{itm:fm-elim}.
\end{enumerate}
\textbf{erfolgreiche Termination:} keine Ungleichung oder keine Variable geblieben\\
\textbf{erfolglose Termination:} die letzte Ungleichung (ohne Variable) ist nicht erfüllt

\section{Banerjee (Übung 6)}

\begin{enumerate}
    \item Stelle das Konfliktgleichungssystem für zwei Zugriffe auf das selbe Array auf
    \item Bestimme die (ganzzahlige) Lösungsmenge des KGS
    \item Bestimme die Existenzungleichungen des Konflikts aus den Schleifengrenzen
    \item Setze die Lösungen des KGS in das EUGS ein und entscheide via Fourier-Motzkin, ob das EUGS eine Lösung hat
    \item Bestimme die Ordnung (TODO)
\end{enumerate}

\section{Feautrier (Übung 7)}

\begin{enumerate}
    \item Stelle das Konfliktgleichungssystem für zwei Zugriffe auf das selbe Array auf
    \item Bestimme die (ganzzahlige) Lösungsmenge des KGS
    \item Sammle alle relevanten Ungleichungen:\begin{enumerate}
        \item Die Existenzungleichungen des Konflikts aus den Schleifengrenzen und die Ordnung (TODO)
        \item Gleichungen des KGS $a=b$ als Paar von Ungleichungen $a\leq b\wedge a\geq b$
        \item Die Ungleichungen der Ordnung
    \end{enumerate}
\item Löse das UGS mittels Elimination der Quellindizes (\textit{ohne} Einsetzen der Konfliktgleichungen).
    \item Optimierung (TODO)
\end{enumerate}

\section{Single Assignment (Übung 7)}

Gegeben zwei Statements $S$ und $T$ mit
\begin{lstlisting}
S:  ... = A[g(i,j)]
T:  A[f(i,j)] = ...
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
    \item Bestimme die letzte Zuweisung an ein Arrayelement vor dem Lesezugriff mittels Feautrier
    \item Ersetze im obigen Code wie folgt, wobei $r(i,j)$ den Index des letzten Schreibzugriffs vor dem Lesezugriff in $S$ beschreibt:
\begin{lstlisting}
S:  ... = T[r(i,j)]
T:  T[i,j] = ...
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\section{Schnelltest/Vereinfachungen (GCD- und Extreme Value Test) (Übung 8)}

\textbf{Reihenfolge:}
\begin{enumerate}
    \item Einfacher GCD
    \item Extreme-Value-Test
    \item Erweiterter GCD
\end{enumerate}

\subsection{Einfacher GCD}

Der einfache GCD-Test verwirft unlösbare Gleichungssysteme, indem er jede Gleichung auf potentielle Lösbarkeit überprüft.

Gleichungen der Form
\[a_1x_1 + a_2x_2 + a_3x_3 = a_0\]
sind unlösbar, wenn
\[\gcd(a_1, a_2, a_3) \nmid a_0\]

\subsection{Extreme-Value-Test}

Der Extreme-Value-Test überprüft, ob die Wertemenge eines Terms
\[a_1x_1 + a_2x_2 + a_3x_3\]
$a_0$ enthalten kann. Dazu werden bekannte obere und untere Schranken für $x_i$ herangezogen.

\subsubsection*{Beispiel}
\textbf{Konfliktgleichung:} \( -M + i - i^\prime = 0 \)

\textbf{Grenzen:}
$\begin{array}{lll}
   1 & \leq M & \\
   0 & \leq i & \leq 9 \\
   0 & \leq i^\prime & \leq 9
\end{array}$

\textbf{Vorgehen:}
\begin{enumerate}
\item Eliminiere in der Konfliktgleichung eine Variable (auflösen eine nach der anderen, indem die Grenzen maximiert bzw. minimiert wird.)
\item Teste, ob die rechte Seite von der Konfliktgleichung in den Grenzen liegt.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
lower & upper & elim \\
\hline
\( -M + i - i^\prime \) & \( -M+i-i^\prime\) & \(i^\prime \) \\
\hline
\( -M+ i - 9 \) & \( -M + i -0 \) & \( i \) \\
\hline
\(-M -9 \) & \( -M +9 \) & \( M \) \\
\hline
\( -\infty \) & \(8\) & \\
\end{tabular}
\end{center}

Weil \( 0 \in ] - \infty, 8 ] \Rightarrow \) potenziell abhängig.
\subsection{Erweiterter GCD}

Stelle das LGS $x^TA^T=c^T$ auf und bestimme die Zeielenstufenform $S$ von $A^T$.
Besitzt $t^TS=c^T$ keine ganzzahligen Lösungen, so ist auch die ursprüngliche Gleichung unlösbar.

Die Lösbarkeit kann also widerlegt werden, ohne $U$ zu bestimmen. Das fuktioniert, weil $U$ unimodular ist und somit die Ganzzahligkeit erhält.

\section{CfFada (Übung 9)}

\subsubsection{Zeichnen des Kontrollflussgraphen}
Der Kontrollflussgraph ist ein gerichteter Graph.
\begin{enumerate}
    \item Zeichne einen Knoten für den Programmstart
    \item Zeichne für eine for-Schleife drei Knoten (Kopf, Iteration, Ausstieg) verbunden durch zwei Kanten Kopf $\rightarrow$ Iteration und Kopf $\rightarrow$ Ausstieg
    \item Zeichne für eine if-else-Fallunterscheidung vier Knoten (Bedingung, true-Pfad, false-Pfad, Ende), die rautenförmig verbunden sind (bis auf weitere Satements in den true- und false-Pfaden).
    \item Zeichne für jede Zuweisung $S$ eine passend beschriftete Kante $S$, die in einem neuen Knoten endet
    \item Verbinde aufeinanderfolgende Anweisungen mit Vorwärts-, Schleifenwiederholungen durch Rüchwärtskanten.
        Solche Kanten, die nicht zu einem benannten (Zuweisungs-) Statement wie $S$ oder $T$ gehören werden bei 1 beginnend durchnummeriert. Die Reihenfolge spielt dabei keine Rolle.
    \item Der Pfad zum Programmende (üblicherweise der letzte Schleifenausstieg) erhält einen Endknoten
\end{enumerate}

\subsubsection{Bestimmen der Quellen pro Abhängigkeit}
In diesem Schritt werden die möglichen Quellen \textit{src} pro Leseoperation bestimmt. Zunächst werden die Quellen des Lesevorgangs mit $\bot$ (Bottom, keine Quelle vorhanden / undefinierter Wert) identifiziert und nach und nach aufgefüllt.

Währenddessen wird die \textit{Ordnung} zwischen den Indizes der Leseoperation und denen der momentan betrachteten Schleifeniterationen modifiziert. Die Ordnung $(=,<)$ bedeutet etwa, dass für die Indizes $i=i'\wedge j<j'$ gilt, wobei $i$ und $j$ die Schreiboperation, $i'$ und $j'$ die Leseoperation indzieren.
\begin{enumerate}
    \item Setze $\mathit{src}={\bot}$ und beginne mit der Ordnung $(=,=)$.
    \item Laufe Kante für Kante rückwärts durch den Kontrollflussgraphen, beginnend bei der zu untersuchenden Leseoperation.
        \begin{enumerate}
            \item Bei einer Schreiboperation wird geprüft, ob der Konflikt zur Leseoperation mit der Momentanen Ordnung vereinbar ist. Falls ja, wird die (Konflikt-)Bedingung für die Abhängigkeit ausgewertet und \textit{src} entsprechend angepasst.

                Immer wenn sich \textit{src} ändert, muss eine Mischoperation (Merge) durchgeführt werden, bei dem aus zwei Schreiboperationen auf die gleiche Speicherzelle die spätere (überschreibende) ausgewählt wird.
            \item Bei der Verzweigung an einem Schleifenkopf wird die Rückwärtskante gewählt, falls die Schleife noch nicht behandelt wurde oder sich bei ihrem letzten Durchlauf die Ordnung geändert hat. Ansonsten wird sie über die Eingangskante verlassen.

                Wird eine Schleife verlassen, so wird die Ordnung in der Schleifenvariablen auf $*$ (beliebig) gesetzt.
            \item An einer if-else-Verzweigung werden beide Pfade durchlaufen, die Einträge in \textit{src} mit
                den entsprechenden Prädikaten $P$ versehen und beim Erreichen des Bedingungsknotens ein \textit{Merge} durchgeführt.
            \item Bei der Rückwärtskante einer Schleife wird die Ordnung angepasst: Zählt die Schleife hoch, wechselt die Ordnung in der jeweiligen Variable von $=$ auf $<$.
            \item Leere Kanten werden übersprungen.
        \end{enumerate}
    \item Der Algorithmus terminiert, sobald für kein Indextupel $(i,j)$ mehr $\bot$ als Quelle auftritt.
\end{enumerate}

\section{Omega-Test (Übung 10)}

\textbf{Ziel:} (Meist) schnelle Bestimmung der Lösbarkeit von Gleichungs-Ungleichungssystemen. Dazu Auflösen der Gleichungen, einsetzen in die Ungleichungen, Vereinfachen, Fourier-Motzkin mit Tricks.

\smallskip\smallskip
\textbf{Solange Gleichungen vorhanden sind:}
\vspace*{-0.3em}
\begin{enumerate}
    \item Löse eine Gleichung nach der Variablen mit dem kleinsten Koeffizienten auf.
        \begin{itemize}
            \item Falls ein Koeffizient gleich 1 ist oder durch Ganzzahldivision der Gleichung auf 1 gebracht werden kann, einfach.
            \item Sonst sei $m=a_k$ der Betragsmäßig kleinste Koeffizient in der Gleichung.
                 Führe eine neue Variable $\alpha$ ein mit
                \[m\alpha = \sum_i(a_i\,\widehat\mathrm{mod}\,m)x_i,\]
                löse nach $x_k$ (der Variablen mit besagtem kleinsten Koeffizienten) auf und setze ein. Dabei ist
                \[a,\widehat\mathrm{mod}\,b\;=\;a-b\cdot\left\lfloor\frac a b+\frac12\right\rfloor\]
                Das reduziert die größe des Koeffizienten um mindestens $\frac23$, ggf. wiederholen bis ein Koeffizient 1 ist.
        \end{itemize}
    \item Setze die Lösung in alle anderen Gleichungen und Ungleichungen ein.
\end{enumerate}

\textbf{Falls mindestens zwei Ungleichungen, aber keine Gleichungen vorhanden sind:}
\vspace*{-0.3em}
\begin{enumerate}
    \item Entferne redundante Ungleichungen falls möglich
        \vspace*{-0.3em}
        \begin{itemize}
            \item Gegengleiche Ungleichungen zu Gleichung zusammenfassen, eliminieren wie oben
            \item Widersprüchliche Ungleichungen $\Rightarrow$ \textbf{unlösbar}
            \item Nur noch eine Variable $\Rightarrow$ \textbf{ganzzahlig lösbar}
        \end{itemize}
    \item Wähle eine Variable $x$ zur Elimination aus
    \item \label{reellerschatten} Bestimme den \textit{reellen Schatten}: Für jedes Paar aus unteren Schranken $b\cdot x\geq\beta$ und oberen Schranken $a\cdot x\leq\alpha$ bilde die Ungleichung $b\cdot \alpha-a\cdot \beta\geq0$ und eliminiere $x$. Hat dieses System keine ganzzahlige Lösung, ist das Ursprungsproblem \textbf{unlösbar}.
    \item Bestimme den \textit{dunklen Schatten}: Bilde wie bei \ref{reellerschatten} Ungleichungen $b\cdot \alpha-a\cdot\beta\geq(a-1)\cdot(b-1)$. Sind diese ganzzahlig lösbar, ist das Ursprungsproblem \textbf{ganzzahlig lösbar}.
    \item Sind reeller und dunkler Schatten identisch, ist das Ursprungssystem \textbf{genau dann lösbar}, wenn für den reellen Schatten eine ganzzahlige Lösung existiert.
    \item \textit{Nightmare:} Füge dem Ursprungsproblem die Gleichung $b\cdot x=\beta+i$ hinzu, eliminiere $x$ und bestimme die Lösbarkeit des Systems für alle $i\in\{a,\lfloor\frac{ab-a-b}a\rfloor\}$. Dabei ist $\beta$ eine Untergrenze $\beta\leq b\cdot x$ von $x$ und $a$ der größte Koeffizient für $x$, der in einer oberen Schranke vorkommt. Das Ursprungsproblem ist \textbf{genau dann lösbar}, wenn das System für mindestens eins dieser $i$ lösbar ist.
\end{enumerate}

Falls nur noch eine Ungleichung übrig ist, ist das System \textbf{ganzzahlig lösbar}.

\end{document}
